\chapter{Opis projektnog zadatka}
		\par{Cilj ovog projekta je razviti programsku podršku za stvaranje web aplikacije "CodeShark" koja će korisnicima omogućiti rješavanje programskih zadataka, pristupati natjecanjima, učitavanje rješenja, te provjeru samih rješenja na web aplikaciji.}
		\par{Korisnici mogu pregledavati zadatke na stranici, kalendar s dostupnim natjecanjima, te profile natjecatelja i voditelja. Na profilima natjecatelja su ispisane statistike o broju točno riješenih zadataka, broju isprobanih zadataka i iscrtani su pehari za osvojena natjecanja. Profili voditelja sadrže popis učitanih zadataka s mogućnošću sortiranja i kalendar s popisom objavljenih natjecanja.}
		\par{Neregistrirani korisnik može poslati zahtjev za registraciju s željenom ulogom za koju se prijavljuje (voditelj natjecanja i natjecatelj), a potrebni su: korisničko ime, fotografija, lozinka, ime, prezime i email adresa. Administrator može vidjeti popis svih registriranih korisnika i njihovih osobnih podataka te im mijenjati dodijeljena prava i osobne podatke. Registracija se završava potvrdom preko email adrese, a voditelja dodatno mora potvrditi i administrator.}
		\par{U trenutku početka natjecanja svi zadatci postaju vidljivi aktivnim natjecateljima, a završetkom natjecanja zadatci postaju vidljivi svim korisnicima na stranici za vježbanje. Za svaki zadatak, natjecatelj može poslati datoteku s programskim kodom. Završetkom natjecanja objavljuje se rang lista svih natjecatelja po ostvarenom broju bodova. Natjecateljima se na temelju postignuća za prva tri mjesta dodjeljuje pehar koji je vidljiv na njegovom profilu. Za izračun osvojenih bodova na natjecanju potrebno je uzeti u obzir provedeno vrijeme za rješavanje zadatka i postotak točnih primjera.}
		\par{Natjecatelj nakon natjecanja može vidjeti i popis svih učitanih rješenja od nekog drugog natjecatelja. Slično, svaki zadatak ima popis svih natjecatelja koji su učitali neko rješenje za taj zadatak, broj točnih primjera po najboljem učitavanju od natjecatelja, prosječnom vremenu izvršavanja po primjeru i gumb za dohvat učitanog rješenja koji se aktivira samo onim natjecateljima koji su već potpuno točno riješili zadatak.}
		\par{Natjecatelj može vježbati već objavljene zadatke. Omogućeno mu je učitavanje programskog rješenja u aplikaciju. Učitani program se ovisno o potrebi prevodi u računalni kod, te potom provjerava na temelju zadanih primjera. Izlaz programa mora biti jednak rješenju i izvesti se unutar zadanog vremena. Broj bodova koje je natjecatelj ostvario se dodjeljuje proporcionalno broju točno riješenih primjera.}
		\par{Natjecatelj može izraditi virtualno natjecanje. Virtualno natjecanje se pokreće odabirom nekog prošlog natjecanja u kalendaru, a aktivno je samo za natjecatelja koji ga je pokrenuo. Natjecatelja se po završetku natjecanja rangira u odnosu na službene rezultate originalnog natjecanja. Natjecatelj može napraviti virtualno natjecanje gdje aplikacija nasumično odabere zadatke, ali tako da ravnomjerno rasporedi težine zadataka prema količini bodova pojedinog zadatka.}
		\par{Voditelji su također registrirani korisnici s većim ovlastima te imaju opciju učitavanja novih zadataka u aplikaciju i organiziranja natjecanja. Voditelj može izraditi natjecanje i ono svima postaje vidljivo u kalendaru natjecanja. Voditelj odabire vrijeme početka i završetka natjecanja, broj zadataka i koji zadatci će biti aktivni, te po želji učitava sličicu pehara.}
		\par{Voditelj može izraditi zadatak. Zadatak se zadaje unosom naziva zadatka, brojem bodova koliko nosi, vremenskog ograničenja izvršavanja programa, tekstom zadatka i primjerima za evaluaciju (ulaz i izlaz programa). Broj bodova je ovisan o težini zadatka. Može ga postaviti kao privatni zadatak. Privatni zadatak automatski postaje javan završetkom natjecanja. Voditelj može uređivati vlastito objavljene zadatke i natjecanje. Administrator može uređivati sve zadatke i natjecanja. Uređivanjem zadatka se ne mijenjaju prethodno ostvareni rezultati na tom zadatku.}
		\section{Mogućnost prilagodbe rješenja}
			\par{Naše rješenje se temelji na točno zadanom odgovoru koji se očekuje i vremenu potrebnom da se dođe do rješenja. Pošto osoba koja definira zadatak mora zadati samo jedno rješenje, ograničen je opseg programskih zadataka koji se mogu ispitati. Na primjer provjeravanje HTML-a nije moguće zato što se takvi zadaci mogu rješiti na više načina. Za HTML bi se trebao implementirati drugi način provjeravanja kod kojega se za očekivano rješenje zada broj očekivanih elemenata/podelementa/atribute. Slično bi se moglo i za CSS tako da se gledaju atributi i ako su točna svojstva zadana.}
			\par{Bilo bi korisno prilagoditi i parametre za bodovanje. Bilo bi dobro imati ograničenje vremena izvođenja zadatka. Osiguravalo bi da se točnije definira što se očekuje od samog zadatka. Osim ograničenja, može se i jednostavno mjeriti vrijeme izvođenja. To bi omogučavalo provjeranje efikasnosti algoritama, što je često bitnije od vremena potrebnog za rješavanje zadatka.}

		\section{Potencijalna korist ovog projekta}
		
			\par{Jedno od potencijalnih koristi ovog projekta može biti da bilo koja edukacijska ustanova ima platformu na kojoj učenici mogu vježbati svoje vještine pisanja programa. Osim što se mogu provoditi provjere znanja preko ovakve platforme, studenti mogu vježbati svoje sposobnosti po njihovom autonomnom odabiru. Osobe koje zadaju zadatke, u ovom slučaju profesori, mogu dobiti povratnu informaciju ako su im zadaci zadovoljavajuće težine. }
			\par{Također, ova platforma može služiti kao mjesto gdje ljudi koji možda ne studiraju žele unaprijediti svoje programerske sposobnosti. Korisnici mogu imati jasnu predodžbu koje zadatke lakše savladavaju i na što se trebaju fokusirati. Način na koji tvrtke mogu iskoristiti ovakvu vrstu platforme je uvođenjem \textit{paywall-a} na određene zadatke. Korisnici mogu koristiti besplatnu inačicu ili se mogu pretplatiti da otključaju sve zadatke koji se nalaze na platformi. }
		
		 \section{Moguće nadogradnje projektnog zadatka}
			\par{Prvi način na koji je moguće proširiti zadatak je uvođenje detekcije plagijata. Time bi se sprečile pojave poput međusobnog pomaganja natjecatelja u svrhu dobivanja više bodova ili prepisivanje. Količina bodova koji se oduzimaju objema strankama ovisi o težini prijestupa, ali konačan broj bodova ne bi trebao moći biti manji od 0. Treba biti omogućen i žalidbeni postupak zbog eventualnih nesavršenosti sustava za detekciju plagijata kojim su se nepravedno oduzeli bodovi natjecateljima.}
			\par{Sljedeći način nadograđivanja bio bi dodavanje provjere razine optimizacije koda tj. duljine izvođenja koda. Neefikasni kod trebao bi dobiti manje bodova, a efikasnost se ocjenjuje s obzirom na brzinu izvođenja natjecateljskog koda u odnosu na optimirani kod dan kao rješenje zadatka. Zbog moguće nesavršeno optimiranog službenog rješenja zadatka dopuštalo bi se određeno vremensko odstupanje bez posljedica na dobiveni broj bodova. } 
		
		\section{Skup korisnika koji bi mogao biti zainteresiran za ostvareno rješenje}
			
			\par{Naše rješenje najviše bi koristili programeri natjecateljskog duha koji vole optimizirati kod i žele uspoređivati svoje vještine s ostalima sudjelujući u natjecanjima, a ako su jedni od boljih, mogu ponosno prikazati osvojene medalje na svome LinkedIn profilu i/ili CV-u.}
			\par{Sljedeći tip korisnika bili bi učitelji koji bi koristili naše rješenje da bi zadavali zadaće svojim učenicima, koji bi bodovanjem bili potaknuti da vježbaju i poboljšaju svoje programerske vještine.}
			\par{Još jedan tip korisnika bili bi istraživači koji bi organizacijom javnih natjecanja mogli prikupljati najbolja rješenja te njihovom usporedbom pronaći najbolje algoritme za zadani problem. Također, mogli bi uzeti sva točna rješenja i na njima trenirati AI za pisanje/pomaganje u pisanju koda.}
		
		\section{Opseg projektnog zadatka}
			
			\par{Ovaj projekt obuhvaća izradu kompletne web-aplikacije sa svojom bazom podataka. Svrha aplikacije bi bilo stvoriti okruženje za provođenje natjecanja u programiranju. Svakom korisniku bi bilo omogućeno organiziranje vlastitog natjecanja te bi svaki korisnik mogao sudjelovati u natjecanju na koje je prethodno pozvan. \par{Prvotno bi natjecanja bila omogućena samo u jeziku Python, a s vremenom bi se omogućilo više programskih jezika. Za natjecanje bi bilo moguće odrediti maksimalan broj sudionika, broj zadataka, vrijeme i kriteriji po kojima će se zadaci bodovati. TI kriteriji bi označavali hoće li se u zadatku primarno gledati potpuna točnost, vrijeme izvedbe ili neki novi kriterij.}
			\par{Nakon uspostavljanja baze podataka razvili bi se front-end u okruženju React i back-end u okruženju C\# te bi bili povezani pomooću REST API-a.}
			
		\section{Postojeća slična rješenja}
			\par{Postoje mnoga rješenja i servisi koji pružaju približnu pa čak i jako sličnu funkcionalnost. Neki od tih su natjecateljske stranice kao što je InfoKup, tj. natjecanje iz informatike za srednje i osnovne škole koje korisnicima pruža mogućnosti preuzimanja prije pripremljenih zadatka, pisanje svojih rješenja, te tako sudjelovanje u natjecanju s drugim korisnicima, tj. učenicima srednjih i osnovnih škola. Taj pristup jest sličan CodeShark-u, međutim ne pruža mogućnosti kao što su kreiranje svojih zadataka, te evidentiranje na samoj aplikaciji.}
			\par{Sljedeća slična rješenja su studentima FER-a poznati servisi Edgar i Sprut. Edgar omogućuje svojim korisnicima preuzimanje zadataka i kreiranje svojih rješenja na samom servisu, ali također daje mogućnost evidentiranja korisnikovog rješenja na samom servisu. Po svojim funkcionalnostima je zato dosta sličan CodeShark-u, međutim omogućuje rješavanje zadataka u više programskih jezika, a ne samo u Python-u. S druge strane, Sprut je malo primitivniji. On omogućuje korisnicima evidentiranje i validaciju programskog koda, međutim ne omogućuje preuzimanje zadataka, niti zapravo nikakve druge funkcionalnosti osim same validacije.}
			\par{Još jedna aplikacija jako slična našoj je web-stranica edabit. Edabit svojim korisnicima daje veliki broj zadataka za vježbu u raznim programskim jezicima kao što su Java, C++, PHP, Python i drugi. Aplikacija daje mogućnost pisanja i isprobavanja svojih rješenja na samoj stranici, a postoje i različite težine zadataka od jako laganih pa do onih od kojih će i vrsni programeri pustiti kap znoja. Glavna razlika između edabit-a i CodeShark-a je edabit-ova mogućnost rješavanja zadataka za različite programske jezike, dok CodeShark ima podršku samo za Python.}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/edgar-slika.JPG} 
				\centering
				\caption{Web-stranica Edgar}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/edabit-slika.JPG} 
				\caption{Web-stranica edabit}
				\label{fig:promjene2}
			\end{figure}
		\eject
		
